% !TEX root = ../sommaire.tex

\chapter{Conclusion et perspectives}

Cette thèse a proposé une approche innovante pour l'analyse automatisée d'organoïdes 3D via Graph Neural Networks géométriques. Ce chapitre final synthétise les contributions, discute les limitations, et propose des perspectives de recherche à court et long terme.

\section{Synthèse des contributions}

\subsection{Récapitulatif des verrous levés}

Cette thèse a adressé trois verrous scientifiques et techniques majeurs identifiés au Chapitre 1.

\subsubsection{Verrou 1 : Représentation structurelle adaptée}

\textbf{Question posée :} Comment encoder efficacement la structure 3D relationnelle des organoïdes pour l'apprentissage automatique ?

\textbf{Notre réponse :}
La représentation par graphes géométriques, où chaque cellule constitue un nœud enrichi de features morphologiques et photométriques tandis que les arêtes encodent le voisinage spatial, s'est révélée particulièrement efficace. Cette abstraction structurelle offre des avantages multiples et convergents. D'abord, elle compresse drastiquement l'information d'un facteur 1000, transformant des volumes de plusieurs gigaoctets en graphes de quelques mégaoctets tout en préservant l'essentiel de la structure relationnelle biologiquement pertinente. Cette compression n'est pas une simple réduction dimensionnelle aveugle : elle capture précisément les relations de voisinage cellulaire, les patterns d'organisation spatiale et les propriétés morphologiques individuelles qui définissent les phénotypes d'organoïdes. 

De plus, cette représentation graphique ouvre naturellement la voie à l'application d'architectures GNN puissantes, spécifiquement conçues pour exploiter les structures relationnelles. Cette abstraction structurée préserve l'information biologique essentielle tout en rendant le problème computationnellement traitable.

\subsubsection{Verrou 2 : Apprentissage avec données limitées}

\textbf{Question posée :} Comment entraîner des modèles robustes malgré le manque d'annotations expertes ?

\textbf{Notre réponse :}
L'approche de génération de données synthétiques via processus ponctuels spatiaux, combinée à une stratégie de transfer learning (pré-entraînement sur synthétiques, fine-tuning sur réels), a permis une amélioration des performances de 8\% en moyenne.

\subsubsection{Verrou 3 : Robustesse et généralisation}

\textbf{Question posée :} Comment assurer la robustesse aux variations expérimentales et la généralisation inter-laboratoires ?

\textbf{Notre réponse :}
L'utilisation d'architectures équivariantes E(3) garantit l'invariance parfaite aux transformations géométriques, sans dépendre d'augmentation de données. Les stratégies de normalisation multi-niveaux (intensités, features, coordonnées) améliorent la robustesse aux variations d'acquisition.
\subsection{Avancées méthodologiques}

Au-delà des verrous spécifiques, cette thèse apporte plusieurs contributions méthodologiques transférables.

\subsubsection{Pipeline intégré et modulaire}

Le pipeline de bout en bout développé dans cette thèse se distingue par son intégration cohérente de chaque étape du traitement, depuis l'acquisition des images jusqu'à la prédiction finale. Cette intégration systématique commence par un prétraitement robuste spécifiquement adapté aux particularités des organoïdes, suivi d'une segmentation cellulaire de pointe que nous avons optimisée pour le passage à l'échelle. Le pipeline extrait ensuite des features riches et biologiquement informatives capturant à la fois les propriétés morphologiques des cellules individuelles et leur organisation collective. La construction des graphes géométriques est réfléchie et calibrée pour préserver les relations de voisinage biologiquement significatives. Enfin, la classification par GNN atteint des performances élevées, avec GAT comme meilleur modèle en termes de performances brutes et EGNN offrant un trade-off avantageux pour la robustesse géométrique. Cette intégration holistique, plutôt qu'un assemblage ad hoc d'outils hétérogènes, assure cohérence méthodologique et optimisabilité conjointe de l'ensemble.

\subsubsection{Méthodologie de génération synthétique validable}

L'approche de génération basée sur les processus ponctuels spatiaux que nous avons développée présente des avantages méthodologiques qui dépassent le cadre strict de cette thèse. Le contrôle fin offert par cette approche permet de régler directement les paramètres des processus pour obtenir des propriétés statistiques spatiales ciblées, créant ainsi un pont explicite entre théorie stochastique et pratique expérimentale. Contrairement aux méthodes génératives neuronales qui nécessitent des dizaines de milliers d'exemples réels pour l'entraînement, notre approche permet une génération illimitée d'échantillons sans autre contrainte que la capacité computationnelle, ouvrant la voie à des études de robustesse et de sensibilité exhaustives. 

La transférabilité de cette méthodologie constitue un autre atout majeur : elle s'applique naturellement à d'autres structures biologiques présentant une organisation sphérique ou ellipsoïdale, telles que les sphéroïdes tumoraux multicellulaires, les embryons précoces au stade morula ou blastocyste, ou encore les agrégats cellulaires auto-organisés. Cette généralité méthodologique suggère que l'approche pourrait devenir un outil standard pour pallier la rareté des données annotées dans de multiples domaines de la biologie cellulaire 3D.

\subsection{Résultats expérimentaux majeurs}

\subsubsection{Quantification des gains}

Les résultats expérimentaux présentés au Chapitre 5 démontrent de manière convergente l'efficacité de notre approche sur plusieurs axes complémentaires. Sur les données synthétiques, qui servent de terrain d'évaluation contrôlé où la vérité terrain est parfaitement connue, nous avons comparé plusieurs architectures. GAT (Graph Attention Network) obtient les meilleures performances avec un $R^2$ de 0.928 pour la régression du coefficient de clustering, suivi de DeepSets ($R^2$ = 0.908) et d'EGNN ($R^2$ = 0.915). Ce résultat démontre l'efficacité du mécanisme d'attention pour pondérer les contributions des voisins. EGNN présente un trade-off intéressant : des performances légèrement inférieures mais une garantie d'équivariance E(3) cruciale. Des tests contrôlés confirment qu'EGNN maintient ses performances sous rotations arbitraires (dégradation quasi-nulle) tandis que GAT subit une dégradation majeure (×3.6), validant l'intérêt de l'équivariance architecturale.

Sur les données réelles d'organoïdes de prostate, nous avons sélectionné ~500 organoïdes bien différenciés (~250 par classe) parmi les 2272 extraits, garantissant la qualité des annotations. Le modèle atteint 89.3\% d'accuracy, surpassant substantiellement l'approche baseline avec descripteurs manuels et Random Forest (72.4\%). Cette supériorité empirique valide l'hypothèse centrale de la thèse : la représentation par graphes géométriques, combinée à des architectures GNN appropriées, constitue un choix architectural optimal pour cette famille de problèmes.

La stratégie de transfer learning via données synthétiques s'avère particulièrement fructueuse, réduisant de 75\% le besoin en données réelles annotées tout en accélérant la convergence d'un facteur 3. Les ~1772 organoïdes restants (présentant une incohérence entre label batch et morphologie observée) sont réservés pour des approches non supervisées futures permettant de découvrir la vraie structure morphologique sans biais des labels bruités.

L'efficacité computationnelle constitue un autre atout pratique décisif pour l'adoption de notre approche. En mode batch optimisé sur GPU, le throughput atteint plus de 200 organoïdes par minute, avec une empreinte mémoire réduite (~8 Go GPU), rendant envisageable le criblage à très haut débit de dizaines de milliers d'échantillons en parallèle. La représentation par graphes offre une compression drastique comparée aux volumes 3D bruts, réduisant l'empreinte mémoire d'un facteur ~1000 et permettant le traitement de larges cohortes sur infrastructure standard.


\subsection{Apports pour la communauté scientifique}

Au-delà des contributions scientifiques et méthodologiques, cette thèse vise un impact pratique par la mise à disposition du code développé.

\subsubsection{Code open-source}

Le framework complet développé au cours de cette thèse est disponible en open-source sur GitHub sous licence MIT, permettant une adoption libre tant académique qu'industrielle. Le dépôt contient le code source des implémentations de plusieurs architectures GNN (GCN, GAT, DeepSets, EGNN), le pipeline de génération de données synthétiques par processus ponctuels, ainsi que les scripts de prétraitement et d'entraînement.

Cette mise à disposition permet à d'autres chercheurs de reproduire les résultats présentés, d'adapter le pipeline à leurs propres données d'organoïdes ou structures cellulaires 3D similaires, et de s'appuyer sur ces implémentations de référence pour leurs propres développements méthodologiques.

\subsubsection{Méthodologie générale transposable}
Si cette thèse cible principalement les organoïdes de prostate, les principes méthodologiques développés présentent un fort potentiel de généralisation. La représentation par graphes géométriques et la génération synthétique de données via processus ponctuels peuvent en effet s'appliquer à de nombreux systèmes où la structure spatiale et les interactions locales déterminent des propriétés globales — bien au-delà du contexte biologique précis. De même, la stratégie de transfer learning fondée sur un pré-entraînement sur des données synthétiques contrôlées suivie d'un affinage sur un petit jeu de données réelles, constitue une approche robuste et transposable chaque fois que la labellisation manuelle est limitée, coûteuse ou difficilement reproductible.

\section{Limitations et défis}

Malgré les succès démontrés, plusieurs limitations persistent.

\subsection{Généralisabilité à différents types d'organoïdes}

\subsubsection{Spécificité actuelle}

Notre développement et validation ont porté principalement sur les organoïdes de prostate, dont la structure relativement sphérique et la composition cellulaire modérément hétérogène facilitent l'application de nos méthodes. La généralisation à d'autres types d'organoïdes nécessitera des adaptations substantielles, chaque système biologique présentant ses propres défis spécifiques.

Les organoïdes cérébraux, par exemple, posent des difficultés considérablement plus grandes. Leurs morphologies irrégulières et non-sphériques violent les hypothèses géométriques sous-tendant nos processus ponctuels sur sphère. L'hétérogénéité cellulaire extrême, avec des dizaines de types neuronaux distincts (neurones glutamatergiques, GABAergiques, dopaminergiques, cellules gliales, progéniteurs), complexifie drastiquement la segmentation et l'extraction de features. Les tailles extrêmement variables, allant de quelques dizaines de cellules à plus de 10,000 pour les organoïdes matures, posent des défis de scalabilité computationnelle. Enfin, la nécessité d'une segmentation multi-classe distinguant les différents types cellulaires, plutôt qu'une simple détection de noyaux, augmente considérablement la complexité du pipeline amont.

Les organoïdes hépatiques présentent un défi architectural différent. Leur organisation caractéristique en travées (cordons cellulaires radiaux mimant l'architecture lobulaire du foie) plutôt qu'en sphéroïdes compacts rend nos processus ponctuels sur surface sphérique inadaptés. De plus, pour ces structures dont la fonction métabolique prime sur la morphologie, les features fonctionnelles (sécrétion d'albumine, métabolisme de xénobiotiques, synthèse d'urée) sont potentiellement plus discriminantes que les caractéristiques purement spatiales capturées par nos graphes géométriques.

\subsubsection{Stratégies d'adaptation}

L'adaptation de notre approche à chaque nouveau type d'organoïde nécessiterait une procédure systématique en plusieurs étapes séquentielles. Le fine-tuning du modèle Cellpose de segmentation sur environ 50 à 100 exemples annotés manuellement du nouveau type permettrait d'adapter l'étape critique de détection cellulaire aux morphologies spécifiques. L'adaptation des features cellulaires extraites devrait tenir compte des marqueurs d'imagerie spécifiques à chaque organe et des caractéristiques morphologiques discriminantes propres au système considéré. La re-calibration des paramètres de construction de graphes, notamment le nombre de voisins $k$ et les stratégies de normalisation spatiale, optimiserait la représentation pour la densité et l'organisation particulières du nouveau type. La génération de données synthétiques adaptées nécessiterait de définir des processus ponctuels et des géométries support cohérents avec l'architecture caractéristique observée. Enfin, une validation biologique spécifique par des experts du domaine concerné assurerait la pertinence des prédictions et explications produites dans ce nouveau contexte.

\subsection{Scalabilité aux très grands organoïdes}

\subsubsection{Limites actuelles}

Notre implémentation actuelle gère efficacement des organoïdes contenant jusqu'à environ 1500 cellules, ce qui couvre la majorité des cas typiques rencontrés en pratique. Au-delà de cette taille, plusieurs goulots d'étranglement computationnels apparaissent progressivement. Les graphes deviennent très denses, comptant fréquemment plus de 15,000 arêtes pour les structures les plus grandes, ce qui multiplie le nombre d'opérations de message passing à effectuer. La mémoire GPU requise augmente significativement, potentiellement de manière quadratique dans le pire cas si tous les nœuds interagissent, limitant la taille maximale de batch traitable. Le temps d'inférence croît linéairement avec le nombre d'arêtes, rallongeant le traitement des très grands organoïdes et réduisant le throughput global.

\subsubsection{Solutions techniques}

Plusieurs stratégies complémentaires permettraient de surmonter ces limitations de scalabilité. Les techniques d'échantillonnage de graphes telles que GraphSAINT, qui échantillonne stochastiquement des sous-graphes durant l'entraînement tout en préservant les propriétés statistiques essentielles, ou Cluster-GCN, qui partitionne le graphe en clusters traités séparément, réduiraient la complexité computationnelle sans dégrader substantiellement la qualité d'apprentissage.

Les architectures hiérarchiques exploiteraient explicitement la structure multi-échelle. Le pooling hiérarchique via DiffPool ou TopK réduirait progressivement la taille du graphe à travers les couches, créant des super-nœuds représentant des groupes de cellules et permettant au modèle de raisonner à des niveaux d'abstraction croissants. Une approche multi-résolution traiterait d'abord le niveau cellulaire fin puis agrégerait vers des super-cellules pour les couches supérieures, capturant simultanément détails locaux et patterns globaux.

Des approximations intelligentes offrent une voie pragmatique. Le sous-échantillonnage spatial des cellules, s'il préserve la diversité géographique en échantillonnant uniformément à travers l'organoïde, peut réduire drastiquement la taille du problème sans perte informationnelle majeure. Les graphes adaptatifs à connectivité variable, denses dans les régions hétérogènes informatives et épars dans les régions homogènes redondantes, optimiseraient l'allocation des ressources computationnelles vers les zones porteuses d'information discriminante.

\subsection{Robustesse aux variations d'acquisition}

\subsubsection{Limitations observées}

Les tests de généralisation inter-laboratoires, lorsqu'ils ont pu être conduits, révèlent une dégradation mesurable de performance lorsque le modèle est appliqué à des données acquises dans des conditions différentes de celles d'entraînement. Les microscopes différents, avec leurs résolutions, qualités optiques et fonctions de transfert spécifiques, introduisent des variations systématiques dans les images résultantes. Les protocoles de marquage hétérogènes, variant dans le choix des anticorps, leurs concentrations, les temps d'incubation, produisent des profils d'intensité et des rapports signal-sur-bruit substantiellement différents. Les conditions de culture variables, incluant les lots de Matrigel dont la composition peut fluctuer, les nombres de passages cellulaires affectant les propriétés phénotypiques, créent une variabilité biologique réelle en plus de la variabilité technique d'acquisition.

\subsubsection{Domain adaptation}

Plusieurs stratégies méthodologiques permettraient d'améliorer substantiellement la robustesse de notre approche à ces variations inter-sites. Les techniques de domain adaptation adversariale, telles que DANN (Domain-Adversarial Neural Networks), aligneraient les distributions de features extraites entre domaines source (entraînement) et target (application) via un discriminateur de domaine entraîné adversarialement, forçant le réseau à apprendre des représentations invariantes au site d'acquisition.

Le multi-source learning, entraînant simultanément sur des données provenant de plusieurs laboratoires avec leurs protocoles respectifs, encouragerait l'émergence de features robustes capturant les invariants biologiques plutôt que les artefacts techniques site-spécifiques. Le meta-learning, apprenant explicitement à s'adapter rapidement à de nouveaux domaines à partir de quelques exemples seulement, permettrait un déploiement flexible dans de nouveaux laboratoires avec un coût de calibration minimal. Enfin, des stratégies de normalisation avancées telles que la batch normalization conditionnée par domaine ou l'instance normalization, normalisant indépendamment chaque échantillon, atténueraient les variations systématiques d'intensité et de contraste tout en préservant l'information biologique relative.

\subsection{Dépendance à la segmentation}

\subsubsection{Erreurs propagées}

Notre approche présente une dépendance intrinsèque à la qualité de la segmentation cellulaire amont, puisque la construction même du graphe nécessite l'identification préalable des cellules individuelles comme entités distinctes. Les expériences d'ablation ont démontré qu'une segmentation de qualité dégradée, avec un coefficient de Dice tombant à 0.70 au lieu de 0.85+, cause une chute de performance d'environ 12 points de pourcentage. Cette sensibilité est structurelle : des erreurs de sur-segmentation créent des nœuds artificiels parasites, tandis que des erreurs de sous-segmentation fusionnent des cellules distinctes en entités uniques mal définies, perturbant dans les deux cas la topologie du graphe et les features extraites.

\subsubsection{Voies d'amélioration}

Plusieurs voies méthodologiques permettraient de mitiger cette limitation. L'apprentissage conjoint (joint learning) de la segmentation et de la classification dans un framework end-to-end unifié créerait un couplage bidirectionnel bénéfique : le modèle de classification, recevant des gradients d'erreur, pourrait rétropropager des signaux guidant ou corrigeant la segmentation vers des configurations optimisant la tâche finale plutôt que simplement maximisant un score de segmentation local.

Développer une robustesse intrinsèque au bruit de segmentation constitue une approche complémentaire. Augmenter le dropout d'arêtes durant l'entraînement simulerait stochastiquement des erreurs de segmentation (cellules manquantes, voisinages incorrects), forçant le modèle à apprendre des représentations résilientes. Employer des opérations de pooling robustes, utilisant des médianes plutôt que moyennes ou des agrégations pondérées par confiance, atténuerait l'influence d'outliers dus à des cellules mal segmentées. Les ensembles de segmentations, moyennant les prédictions sur plusieurs segmentations légèrement différentes obtenues par variations des hyperparamètres, exploiteraient la diversité pour améliorer la robustesse.

Enfin, explorer des approches partiellement segmentation-free, s'appuyant sur du clustering soft produisant des probabilités d'appartenance floues plutôt que des assignations binaires, ou construisant des graphes sur des superpixels plutôt que des cellules strictement délimitées, pourrait relâcher la contrainte de segmentation parfaite tout en préservant suffisamment de structure spatiale pour l'apprentissage par GNN.

\subsection{Coût initial d'annotation}

Bien que notre stratégie de pré-entraînement sur données synthétiques réduise drastiquement le besoin en annotations expertes comparativement à un entraînement from scratch, un minimum incompressible demeure nécessaire. Environ 100 à 200 organoïdes annotés manuellement par des experts biologistes sont requis pour le fine-tuning effectif du modèle pré-entraîné sur le domaine réel cible, pour établir un ensemble de validation permettant d'évaluer objectivement les performances et détecter un éventuel sur-apprentissage, et potentiellement pour affiner le modèle Cellpose de segmentation si les morphologies cellulaires du nouveau type d'organoïde s'écartent significativement de celles du dataset d'entraînement initial de Cellpose. 

Ce coût initial, représentant typiquement 20 à 40 heures de temps expert hautement qualifié et coûteux, peut constituer une barrière substantielle pour certaines applications exploratoires à ressources limitées, ou dans des contextes où l'accès à l'expertise biologique pertinente est restreint.

Plusieurs pistes méthodologiques prometteuses permettraient de réduire davantage ce coût résiduel. L'active learning, sélectionnant itérativement les échantillons les plus informatifs à annoter selon des critères d'incertitude ou de diversité, concentrerait l'effort d'annotation sur les exemples maximisant le gain informationnel plutôt que de collecter des annotations uniformément. La weak supervision, utilisant des labels grossiers au niveau de batches ou groupes d'organoïdes plutôt qu'au niveau individuel fin, réduirait la granularité et donc le temps requis pour chaque annotation. Le self-supervised learning, pré-entraînant via des tâches auto-supervisées ne nécessitant aucune annotation (prédiction de rotations appliquées, reconstruction de parties masquées), pourrait améliorer encore les représentations initiales et réduire le nombre d'exemples supervisés nécessaires pour la convergence du fine-tuning.

\subsection{Limitations méthodologiques}

\subsubsection{Absence de validation statistique des données synthétiques}

Notre approche de génération de données synthétiques par processus ponctuels, bien que théoriquement fondée sur des modèles stochastiques établis (Poisson homogène et Matérn cluster), n'a pas bénéficié d'une validation statistique rigoureuse comparativement aux données réelles. Cette validation aurait requis l'adaptation de fonctions de statistiques spatiales classiques (K de Ripley, fonctions F et G) aux surfaces courbes sphériques et ellipsoïdales sur lesquelles nos organoïdes sont générés, ainsi que la définition de métriques de distance appropriées entre processus ponctuels tridimensionnels.

Sans cette validation formelle, nous ne pouvons garantir que les propriétés statistiques spatiales des synthétiques (distributions de distances inter-cellulaires, degrés de clustering, homogénéité vs hétérogénéité spatiale) correspondent quantitativement aux distributions observées dans les organoïdes réels. Cette limitation pourrait affecter l'efficacité du transfer learning : si un domain gap substantiel existe entre les patterns spatiaux synthétiques et réels, le pré-entraînement pourrait être sous-optimal.

Cependant, les gains empiriques de performance observés lors du fine-tuning (amélioration de +8.3\% accuracy, convergence 3× plus rapide) suggèrent que, même sans validation formelle, les synthétiques capturent suffisamment de structure spatiale pertinente pour être utiles. Une validation statistique rigoureuse constitue néanmoins une perspective méthodologique prioritaire pour quantifier précisément le réalisme des synthétiques et potentiellement améliorer leur génération.

\subsubsection{Absence d'analyse d'interprétabilité}

Cette thèse n'inclut pas d'analyse d'interprétabilité permettant d'identifier quelles cellules individuelles, quelles régions spatiales, ou quels motifs topologiques contribuent le plus aux prédictions du modèle. Les techniques classiques d'interprétation pour GNN — GradCAM adapté aux graphes (calcul des gradients de la prédiction par rapport aux features de nœuds), analyse des poids d'attention dans les couches GAT, perturbation analysis supprimant itérativement des nœuds ou arêtes — n'ont pas été implémentées et appliquées systématiquement à nos résultats.

Cette limitation a plusieurs conséquences importantes. D'abord, elle empêche la validation biologique des patterns appris : sans identifier les cellules ou régions jugées importantes par le modèle, nous ne pouvons vérifier si elles correspondent effectivement aux zones de prolifération, différenciation ou organisation morphologique connues pour être discriminantes entre phénotypes. Ensuite, elle limite l'acceptabilité et la confiance que les biologistes peuvent accorder aux prédictions : un modèle "boîte noire" dont les décisions ne peuvent être explicitées reste difficile à adopter en pratique, particulièrement dans des contextes biomédicaux où la compréhension mécanistique prime sur la simple performance prédictive. Enfin, elle prive l'étude d'un retour qualitatif riche sur les biomarqueurs spatiaux potentiellement discriminants, information précieuse pour orienter des investigations biologiques ultérieures.

Le focus de cette thèse était principalement sur l'établissement de la preuve de concept méthodologique (représentation par graphes, architectures GNN, génération synthétique, transfer learning) et la comparaison quantitative de performances. L'interprétabilité, bien que reconnue comme essentielle pour un déploiement réel, a été identifiée comme un axe de recherche complémentaire nécessitant des développements algorithmiques spécifiques et une validation interdisciplinaire avec des experts biologistes. Elle constitue une perspective prioritaire à court terme pour transformer notre prototype de recherche en outil véritablement exploitable par la communauté biologique.

\section{Perspectives à court terme}

\subsection{Extensions méthodologiques}

\subsubsection{Incorporation de contexte multi-échelles}

L'approche actuelle traite chaque organoïde isolément à une échelle d'analyse unique, celle des cellules individuelles. Plusieurs extensions naturelles permettraient d'enrichir cette représentation en capturant simultanément plusieurs niveaux d'organisation structurelle. Les graphes hiérarchiques, où des nœuds à différents niveaux représentent respectivement les cellules individuelles, des régions intermédiaires agrégées, et l'organoïde dans sa globalité, permettraient au modèle d'apprendre des patterns discriminants à chacune de ces échelles et leurs interactions. L'extraction de features multi-résolution capturerait simultanément des motifs locaux (voisinage immédiat d'une cellule), méso-scopiques (organisation de groupes cellulaires), et globaux (symétrie, compacité d'ensemble). Une stratégie coarse-to-fine pourrait améliorer l'efficacité computationnelle en effectuant d'abord une prédiction grossière rapide sur une représentation simplifiée, puis en raffinant cette prédiction uniquement pour les cas ambigus ou critiques, allouant ainsi les ressources de calcul de manière adaptative.

\subsubsection{Architectures avancées}

Plusieurs directions architecturales prometteuses pourraient étendre les capacités de modélisation. Les Graph Transformers, remplaçant le message passing local par des mécanismes d'attention globale où chaque nœud peut directement interagir avec tous les autres via des biases positionnels 3D encodant la géométrie, offrent un potentiel théorique supérieur pour capturer des dépendances à longue distance et des patterns complexes non-locaux. Leur complexité computationnelle quadratique en nombre de nœuds pourrait cependant limiter leur applicabilité pratique aux organoïdes de très grande taille, à moins d'employer des techniques d'attention éparse ou approximée.

L'exploration d'équivariances d'ordre supérieur constitue une autre piste théorique stimulante. Au-delà de l'équivariance E(3) aux rotations et translations que nous avons exploitée, on pourrait considérer des transformations additionnelles biologiquement pertinentes : les changements d'échelle isotropes reflétant la variabilité de taille entre organoïdes, ou même des déformations élastiques modélisant les variations morphologiques naturelles sans altération qualitative du phénotype.

Enfin, les architectures dynamiques, adaptant automatiquement leur profondeur ou leur largeur en fonction de la taille et de la complexité intrinsèque de chaque organoïde via des mécanismes d'early-exit ou d'adaptive computation, pourraient optimiser le compromis précision-efficacité de manière individuelle plutôt qu'uniforme, allouant plus de capacité computationnelle aux cas difficiles et moins aux cas évidents.

\subsubsection{Amélioration de la génération synthétique}

L'approche de génération par processus ponctuels démontrée dans cette thèse, bien qu'efficace, pourrait être substantiellement enrichie par l'incorporation de modèles stochastiques plus sophistiqués. Les processus log-gaussiens permettraient de modéliser des corrélations spatiales à longue portée dans l'intensité cellulaire, capturant par exemple les gradients biologiques induits par la diffusion d'oxygène depuis la périphérie. Les processus à interactions multiples, combinant attractions locales (adhésion cellulaire) et répulsions à distance (exclusion stérique, compétition pour les ressources), reproduiraient plus fidèlement la complexité des mécanismes d'auto-organisation cellulaire. Les processus non-stationnaires, dont les paramètres varient spatialement, modéliseraient les gradients de prolifération, différenciation ou mort cellulaire observés dans les organoïdes réels, avec typiquement une zone proliférative périphérique et un cœur nécrotique.

L'extension à des géométries non-sphériques ouvrirait l'applicabilité de l'approche à une plus large gamme de structures biologiques. Les ellipsoïdes ou cylindres conviendraient aux organoïdes intestinaux ou rénaux tubulaires, tandis que des surfaces de genre topologique supérieur (tores) pourraient modéliser des structures creuses complexes. À terme, développer des processus ponctuels sur variétés riemanniennes générales permettrait une flexibilité géométrique maximale.

Enfin, la simulation réaliste de marqueurs d'imagerie doit évoluer au-delà des intensités aléatoires actuelles. Modéliser explicitement les corrélations biologiques entre position spatiale, morphologie cellulaire et expression de marqueurs — par exemple des cellules Ki67-positives concentrées en périphérie pour refléter la prolifération, ou des marqueurs de différenciation gradués radialement — renforcerait le réalisme biologique et donc l'efficacité du transfer learning.

\subsection{Intégration de données multi-modales}

\subsubsection{Transcriptomique spatiale}

Les technologies émergentes de transcriptomique spatiale telles que Visium, MERFISH, seqFISH ou Slide-seq révolutionnent actuellement la biologie cellulaire en permettant de mesurer l'expression de dizaines voire de milliers de gènes tout en préservant l'information spatiale à résolution cellulaire ou sub-cellulaire. L'intégration de ces données moléculaires dans notre framework graphique constitue une extension naturelle particulièrement prometteuse : chaque nœud du graphe, représentant une cellule ou un spot spatial, serait enrichi non seulement de ses caractéristiques morphologiques et photométriques actuelles mais également de son profil transcriptomique complet, typiquement un vecteur de 100 à 1000 dimensions encodant l'expression relative de gènes sélectionnés.

Plusieurs architectures de GNNs multi-modaux pourraient fusionner efficacement ces modalités complémentaires. La fusion précoce, concaténant simplement les features spatiales et génomiques en entrée, offre simplicité mais peut diluer l'information dans des vecteurs de très haute dimensionnalité. La fusion tardive, maintenant des branches de traitement séparées pour chaque modalité et les fusionnant uniquement au niveau du pooling global, préserve mieux les spécificités de chaque source d'information. Les mécanismes d'attention cross-modal, pondérant adaptativement l'importance relative de chaque modalité selon le contexte, représentent l'approche la plus flexible et potentiellement la plus performante.

Les applications biologiques d'une telle intégration sont multiples et transformatrices : identification de niches cellulaires définies par des signatures spatiales et transcriptomiques conjointes, prédiction de trajectoires de différenciation basée sur l'évolution coordonnée de l'expression génique et de la position spatiale, ou encore découverte de patterns spatiaux-transcriptomiques entièrement nouveaux inaccessibles aux approches uni-modales traditionnelles.

\subsubsection{Imagerie multiplexée}

Les approches d'imagerie multiplexée hautement parallèle telles que CyCIF (Cyclic Immunofluorescence), CODEX ou IMC (Imaging Mass Cytometry) permettent désormais d'imager simultanément plus de 40 marqueurs protéiques sur un même échantillon, offrant une résolution phénotypique sans précédent au niveau cellulaire individuel. L'intégration de telles données enrichirait dramatiquement les vecteurs de features de chaque nœud, passant de quelques dimensions morphologiques à 50-100 dimensions capturant des signatures cellulaires multiparamétriques fines.

Cette richesse informationnelle s'accompagne cependant de défis méthodologiques significatifs. La haute dimensionnalité résultante peut induire un phénomène de malédiction dimensionnelle (curse of dimensionality) où les distances entre points deviennent moins discriminatives dans l'espace à haute dimension, compliquant l'apprentissage. La sélection judicieuse de sous-ensembles de marqueurs pertinents pour la tâche considérée devient cruciale, nécessitant idéalement une approche d'apprentissage de features ou de sélection automatique. La normalisation cross-marqueurs, compensant les différences d'intensité intrinsèque, de dynamique et de bruit entre canaux, requiert des stratégies sophistiquées adaptées à la nature spécifique de chaque modalité d'imagerie.

Les techniques de réduction de dimensionnalité, qu'elles soient linéaires (PCA, NMF) ou non-linéaires (autoencoders variationnels, UMAP), appliquées en amont de la construction du graphe, constituent une solution prometteuse pour extraire les axes de variation phénotypique essentiels tout en préservant la structure informationnelle pertinente.

\subsubsection{Données temporelles}

L'imagerie time-lapse en microscopie vivante capture la dynamique continue de développement des organoïdes sur des périodes de plusieurs heures à plusieurs jours, offrant un accès sans précédent aux processus biologiques temporels : croissance, réorganisation, différenciation, réponse à des perturbations. L'extension de notre framework à la dimension temporelle représente une direction particulièrement riche, transformant la tâche de classification statique en analyse de séquences spatio-temporelles.

Une représentation naturelle consisterait à modéliser les données comme une séquence de graphes $\{G_t\}_{t=0}^T$ où chaque $G_t$ capture l'état de l'organoïde à l'instant $t$, avec potentiellement des correspondances cellule-à-cellule entre instants successifs obtenues par tracking. Des architectures de GNN récurrents, combinant les opérations de message passing spatial avec des mécanismes de mémoire temporelle (GRU, LSTM), captureraient simultanément les dépendances spatiales intra-graphe et les évolutions temporelles inter-graphes. Ces modèles permettraient non seulement la classification de séquences complètes mais également la prédiction de trajectoires futures, l'identification de transitions phénotypiques critiques, ou la détection d'anomalies développementales par comparaison à des dynamiques de référence.

Les applications pratiques d'une telle capacité d'analyse temporelle sont nombreuses et cliniquement significatives. La prédiction précoce de réponse à un traitement, potentiellement détectable avant même que des changements morphologiques ne deviennent visibles à l'œil humain, permettrait d'ajuster rapidement les protocoles thérapeutiques. La modélisation fine des cinétiques de croissance révélerait des signatures dynamiques caractéristiques de différents phénotypes ou états pathologiques. L'identification automatique de points de bifurcation développementaux, moments critiques où l'organoïde s'engage dans une trajectoire phénotypique particulière, éclairerait les mécanismes fondamentaux de différenciation et d'auto-organisation.

\subsection{Validation clinique}

\subsubsection{Études prospectives}

Le passage du laboratoire de recherche à l'application clinique effective nécessite une validation rigoureuse selon les standards de la médecine translationnelle. Une étude prospective bien conçue recruterait une cohorte substantielle de 100 à 500 patients dont les biopsies serviraient à dériver des organoïdes tumoraux personnalisés. Notre modèle prédirait la réponse thérapeutique de chaque patient sur la base de l'analyse de ses organoïdes, et ces prédictions seraient systématiquement confrontées aux outcomes cliniques réels observés lors du suivi longitudinal des patients. Cette confrontation prédiction-réalité constituerait le test ultime de l'utilité clinique de l'approche.

L'évaluation de performance devrait employer les métriques cliniques standards : sensibilité et spécificité pour la prédiction de réponse, valeurs prédictives positive et négative tenant compte de la prévalence réelle, courbes ROC permettant d'identifier des seuils de décision cliniquement actionnables optimisant le compromis entre détection et faux positifs, et idéalement le net reclassification improvement (NRI) quantifiant l'amélioration apportée par le modèle par rapport aux outils pronostiques existants. Ce dernier point est crucial : la valeur clinique ne se mesure pas dans l'absolu mais relativement aux alternatives disponibles.

\subsubsection{Intégration dans workflows cliniques}

L'adoption effective en contexte clinique impose cependant des contraintes réglementaires et pratiques substantielles. La certification en tant que dispositif médical diagnostique in vitro selon les réglementations européennes (IVDR) ou américaines (FDA) nécessiterait une documentation exhaustive de validation analytique et clinique, un système qualité conforme aux normes ISO 13485, et des études multicentriques démontrant la robustesse et la généralisation de l'approche à travers différents sites, équipements et protocoles. L'interface utilisateur devrait être spécifiquement adaptée aux praticiens, privilégiant simplicité, clarté et traçabilité sur flexibilité technique.

\subsection{Développement d'outils utilisables}

\subsubsection{Interface graphique}

La traduction de notre prototype de recherche, actuellement constitué de scripts Python nécessitant des compétences en programmation, en un outil réellement accessible aux biologistes expérimentaux constitue un enjeu majeur pour l'impact pratique. Une interface graphique (GUI) conviviale permettrait l'utilisation par simple glisser-déposer d'images, avec des configurations pré-paramétrées (presets) adaptées à différents types d'organoïdes, une visualisation 3D interactive facilitant l'exploration des résultats, et l'export automatique de rapports standardisés comprenant figures, tableaux récapitulatifs et statistiques pertinentes. Plusieurs technologies modernes se prêtent à un tel développement : frameworks desktop multiplateformes comme Qt ou Electron pour des applications installables localement, ou applications web légères basées sur Streamlit ou Dash permettant un déploiement plus flexible via navigateur.

\subsubsection{Plugin pour logiciels existants}

Plutôt que de requérir l'adoption d'un nouvel outil isolé, l'intégration sous forme de plugins dans les logiciels déjà massivement utilisés par les biologistes réduirait drastiquement la barrière d'adoption. Un plugin napari offrirait visualisation et annotation interactives dans cet écosystème Python moderne en pleine expansion dans l'imagerie biologique. Une macro ImageJ/Fiji permettrait l'incorporation dans les innombrables pipelines existants s'appuyant sur ce logiciel historique. Un module CellProfiler donnerait accès à notre approche aux nombreux utilisateurs de cette plateforme populaire d'analyse d'images à haut débit. Cette stratégie d'intégration écologique maximiserait la compatibilité avec les workflows établis.

\subsubsection{Cloud deployment}

Un déploiement cloud sous forme de service web éliminerait les contraintes d'installation locale, de dépendances logicielles et de disponibilité GPU. Les utilisateurs uploadereraient simplement leurs images, l'analyse s'effectuerait sur des serveurs dédiés bénéficiant de ressources computationnelles optimales, et les résultats seraient téléchargeables sous formats standards. Cette architecture offrirait également une scalabilité naturelle, permettant le traitement parallèle de milliers d'organoïdes pour des campagnes de criblage massif, avec allocation dynamique de ressources selon la demande. Pour les données cliniques sensibles soumises à contraintes de confidentialité strictes, des options de déploiement on-premise (sur site hospitalier ou institutionnel) préserveraient la sécurité tout en bénéficiant de l'architecture technique standardisée.

\subsection{Apprentissage non supervisé pour organoïdes à labels incertains}

\subsubsection{Problématique du label noise}

Notre dataset contient ~1772 organoïdes qui n'ont pas été retenus pour l'apprentissage supervisé en raison d'une incohérence suspectée entre leurs labels batch et leur morphologie observée. Ces organoïdes sont étiquetés "choux-fleurs" car ils proviennent de batches expérimentaux ainsi désignés, mais leur morphologie réelle ressemble davantage au phénotype cystique. Cette incohérence reflète une limitation fondamentale de l'étiquetage par batch : les labels sont assignés en bloc selon les conditions de culture théoriques, sans validation morphologique individuelle systématique.

L'utilisation de ces organoïdes pour l'entraînement supervisé poserait deux problèmes majeurs. D'abord, le bruit de labels dégraderait les performances en forçant le modèle à apprendre des associations erronées entre morphologie et classe. Ensuite, l'ajout massif d'exemples cystiques mal étiquetés comme choux-fleurs accentuerait le déséquilibre de classes déjà existant en faveur de la classe cystique (qui est majoritaire même parmi les 500 organoïdes bien différenciés). Cette situation illustre une réalité biologique importante : les conditions de culture ne garantissent pas toujours le phénotype attendu, et une fraction substantielle d'organoïdes ne se différencie pas conformément au protocole appliqué.

L'intérêt de ces organoïdes pour l'apprentissage non supervisé est précisément qu'ils permettraient de découvrir la vraie structure morphologique sous-jacente sans être biaisé par les labels batch potentiellement incorrects. Leur grand nombre (~77\% du dataset complet) en fait une ressource précieuse pour caractériser la variabilité phénotypique réelle produite par les protocoles de culture, indépendamment des intentions expérimentales initiales.

\subsubsection{Clustering profond sur graphes}

Les méthodes de deep clustering adapté aux graphes permettraient de découvrir automatiquement la vraie structure morphologique sans se fier aux labels batch potentiellement incorrects. Cette approche est particulièrement appropriée pour notre situation où les labels sont suspects : plutôt que de corriger manuellement 1772 organoïdes (tâche prohibitive nécessitant des centaines d'heures d'expertise), le clustering non supervisé pourrait révéler objectivement les groupes morphologiques naturels, permettant ensuite de quantifier l'ampleur réelle du label noise et potentiellement de récupérer les organoïdes correctement classés.

L'approche DEC (Deep Embedded Clustering) consiste à entraîner un auto-encodeur de graphes minimisant conjointement l'erreur de reconstruction et une loss de clustering (typiquement KL-divergence entre assignments soft et distribution cible), découvrant ainsi une partition naturelle du dataset. Le nombre optimal de clusters $K$ pourrait être déterminé par analyse de silhouette ou critère BIC, explorant systématiquement $K \in [2, 10]$ pour identifier la granularité capturant au mieux la structure intrinsèque. Une analyse à $K=2$ permettrait de comparer directement la partition découverte avec les labels batch originaux, quantifiant le taux de désaccord et identifiant les organoïdes potentiellement mal étiquetés.

Les Graph Autoencoders variationnels (VGAE) offrent une alternative probabiliste particulièrement élégante. L'encodeur GNN mappe chaque organoïde vers une distribution gaussienne dans un espace latent de faible dimension (typiquement 16-64 dimensions), tandis que le décodeur reconstruit le graphe depuis un échantillon latent. L'entraînement optimise la borne inférieure variationnelle (ELBO) combinant reconstruction fidèle et régularisation KL vers une prior gaussienne standard. Une fois entraîné, cet espace latent structuré permet le clustering via k-means ou GMM, la visualisation 2D par t-SNE ou UMAP révélant l'organisation phénotypique, et même la génération de nouveaux organoïdes synthétiques par échantillonnage dans le latent.

\subsubsection{Apprentissage contrastif}

Le contrastive learning sur graphes constitue une approche moderne particulièrement prometteuse pour apprendre des représentations robustes sans supervision explicite. Le principe repose sur l'apprentissage de représentations où organoïdes similaires sont proches dans l'espace latent tandis que dissimilaires sont éloignés, sans nécessiter de labels de similarité manuels.

SimCLR adapté aux graphes générerait des paires d'augmentations pour chaque organoïde : rotations 3D aléatoires des coordonnées cellulaires, perturbations gaussiennes des positions, dropout d'arêtes ou de nœuds simulant erreurs de segmentation, ajout de bruit aux features. L'encodeur GNN partagé traite les deux versions augmentées, et la loss contrastive NT-Xent maximise l'accord entre représentations d'un même organoïde (paire positive) tout en minimisant la similarité avec tous les autres du batch (paires négatives). Cette approche force le modèle à apprendre des invariances aux transformations choisies et à capturer l'essence structurelle plutôt que les détails superficiels.

GraphCL (Graph Contrastive Learning) étend cette idée avec des augmentations spécifiques aux graphes : node dropping, edge perturbation, attribute masking, ou même subgraph sampling. Le modèle pré-entraîné ainsi obtenu servirait de feature extractor universel pour des tâches downstream variées, avec fine-tuning minimal sur les quelques centaines d'exemples annotés disponibles.

\subsubsection{Apprentissage semi-supervisé}

L'exploitation conjointe des ~500 organoïdes annotés et des ~1772 non annotés via apprentissage semi-supervisé permettrait d'améliorer simultanément les performances sur la tâche supervisée tout en découvrant une structure plus riche dans les données complètes.

Les Graph Convolutional Networks semi-supervisés propagent naturellement l'information de labels depuis les nœuds annotés vers les non-annotés à travers la structure du graphe. Pour nos organoïdes, on construirait un méta-graphe où chaque nœud représente un organoïde entier et les arêtes connectent organoïdes morphologiquement similaires (par exemple via k-NN dans l'espace des embeddings). Les labels connus se propagent alors via message passing, les organoïdes ambigus recevant des soft labels reflétant l'influence pondérée de leurs voisins annotés.

La pseudo-labeling itérative enrichirait progressivement le dataset supervisé. Le modèle entraîné sur les 500 annotés prédit des labels avec scores de confiance pour les 1772 ambigus. Les prédictions hautement confiantes (typiquement confiance > 0.9) sont ajoutées au training set avec leurs pseudo-labels, puis le modèle est ré-entraîné sur ce dataset augmenté. Ce processus itératif continue jusqu'à convergence ou épuisement des candidats confiants, améliorant graduellement la couverture et potentiellement les performances.

\subsubsection{Découverte de phénotypes intermédiaires}

Au-delà du clustering discret, l'analyse pourrait révéler l'existence d'un continuum phénotypique multidimensionnel plutôt qu'une simple partition en classes disjointes. Les trajectoires dans l'espace latent reliant les prototypes cystique et chou-fleur passeraient par des états intermédiaires caractérisables quantitativement, reflétant des degrés variables de plusieurs axes morphologiques indépendants : agrégation cellulaire, régularité spatiale, compacité globale, présence de protubérances.

Cette granularité accrue permettrait une annotation continue plutôt que catégorielle, plus fidèle à la réalité biologique et potentiellement plus prédictive pour des applications comme la réponse thérapeutique où des nuances morphologiques subtiles peuvent porter une signification pronostique. L'identification de biomarqueurs morphologiques continus, corrélables avec des mesures moléculaires ou des outcomes cliniques, offrirait une caractérisation quantitative riche des phénotypes d'organoïdes.

\section{Perspectives à long terme}

\subsection{Analyse spatio-temporelle}

\subsubsection{Tracking cellulaire longitudinal}

L'extension aux données time-lapse longitudinales nécessite en prérequis la résolution du problème complexe de tracking cellulaire : associer les mêmes cellules individuelles à travers les frames temporelles successives, problème combinatoire d'assignation compliqué par les événements biologiques stochastiques. Les divisions cellulaires (une cellule mère générant deux filles), la mort cellulaire par apoptose (disparition d'une cellule), et les migrations tridimensionnelles créent des discontinuités de correspondance qu'il faut gérer robustement. Les approches classiques reposent sur l'algorithme hongrois résolvant optimalement l'assignation sous hypothèses simplificatrices, tandis que les méthodes récentes de deep learning (TrackMate, CellTracker, Ultrack) apprennent directement les correspondances depuis des données annotées.

Une fois le tracking effectué, les données se représentent naturellement comme une séquence de graphes temporels $G_{t_1}, G_{t_2}, \ldots, G_{t_T}$ où les nœuds apparaissent (naissance, division), disparaissent (mort, sortie du champ), et évoluent continuellement en position et propriétés. Les architectures de GNN récurrents, fusionnant message passing spatial et mémoire temporelle via LSTM ou GRU, captureraient ces dynamiques couplées. Les Temporal Graph Networks (TGN), spécifiquement conçues pour graphes évoluant continûment dans le temps, et les mécanismes d'attention temporelle pondérant adaptivement l'influence d'instants passés, représentent des alternatives architecturales prometteuses pour cette modélisation spatio-temporelle conjointe.

\subsubsection{Modélisation de dynamiques}

La capacité à prédire les trajectoires futures des organoïdes constituerait un progrès majeur : étant donné une séquence d'observation initiale $G_{t_0}, \ldots, G_{t_k}$, prédire l'évolution sur plusieurs horizons temporels futurs $G_{t_{k+1}}, \ldots, G_{t_{k+h}}$, anticipant ainsi la croissance, la réorganisation ou la dégénérescence avant qu'elles ne surviennent effectivement. Cette prédiction permettrait d'identifier précocement des trajectoires développementales aberrantes ou des réponses thérapeutiques, bien avant que les changements ne deviennent macroscopiquement détectables.

L'identification automatique d'événements cellulaires discrets dans le flux temporel continu enrichirait également notre compréhension des dynamiques biologiques. La détection de divisions cellulaires, leur localisation spatiale et leur fréquence temporelle informeraient sur les zones prolifératives. L'identification de migrations directionnelles cohérentes révélerait des gradients chimio-attractants ou des phénomènes d'auto-organisation collective. La détection d'événements apoptotiques signalés par la disparition brutale de cellules permettrait de cartographier spatio-temporellement la mort cellulaire programmée.

Ces capacités d'analyse dynamique débloquent des applications cliniques et fondamentales majeures : prédiction précoce de réponse à un traitement, détectable au niveau de modifications subtiles de cinétiques cellulaires avant tout changement morphologique macroscopique ; modélisation quantitative précise des cinétiques de croissance permettant de caractériser et comparer différentes conditions expérimentales ; identification de points critiques ou de bifurcations développementales où l'organoïde s'engage irréversiblement dans une voie de différenciation particulière.

\subsection{Modèles génératifs de graphes}

\subsubsection{Génération d'organoïdes virtuels}

Au-delà de nos processus ponctuels spatiaux qui constituent des générateurs explicites paramétriques, le développement de modèles génératifs apprenants capables de capturer automatiquement la distribution complexe des organoïdes réels ouvre des perspectives transformatrices. Les Graph Variational Autoencoders (VAE) proposeraient une approche probabiliste : un encodeur mappant chaque graphe vers une distribution latente de faible dimension, un décodeur reconstruisant un graphe depuis un échantillon latent, l'entraînement optimisant conjointement la reconstruction fidèle et une régularisation KL imposant une structure latente régulière et interpolable.

Les Graph GANs adopteraient une stratégie adversariale : un générateur transformant du bruit aléatoire en graphes synthétiques, un discriminateur distinguant graphes réels et générés, l'entraînement adversarial poussant le générateur à produire des graphes indistinguables des réels selon le discriminateur. Cette compétition aboutit théoriquement à l'apprentissage implicite de la distribution réelle.

Les modèles de diffusion sur graphes, approche récente atteignant l'état de l'art en génération d'images et commençant à être adaptée aux structures graphiques, définissent un processus de diffusion forward ajoutant progressivement du bruit structurel au graphe (suppression d'arêtes, perturbation de features) jusqu'à destruction complète de l'information, et apprennent le processus inverse (denoising) permettant de reconstruire un graphe cohérent depuis du bruit pur. Cette approche offre flexibilité, stabilité d'entraînement et qualité de génération supérieure aux alternatives.

\subsubsection{Applications des modèles génératifs}

Les modèles génératifs de graphes débloquent des applications inaccessibles aux générateurs paramétriques explicites. L'augmentation de données avancée permettrait de générer des organoïdes interpolant continûment entre classes phénotypiques existantes, comblant les lacunes de l'espace des observations et renforçant la robustesse des classifieurs aux variations subtiles. Plus ambitieusement, l'exploration systématique de régions de l'espace morphologique non couvertes par les données réelles révélerait potentiellement des phénotypes théoriquement possibles mais jamais observés expérimentalement, guidant la recherche de nouvelles conditions de culture.

L'exploration in silico offrirait un terrain d'expérimentation virtuel à coût marginal nul. Générer systématiquement des organoïdes avec propriétés contrôlées (taille, densité cellulaire, degré de clustering, polarisation) et évaluer leur comportement prédit par les modèles identifierait les conditions optimales pour des applications spécifiques sans expérimentation physique coûteuse. Plus audacieusement, si les modèles génératifs capturent les principes organisationnels fondamentaux, ils pourraient prédire les effets de perturbations génétiques (knockouts, surexpressions) ou chimiques (drogues, inhibiteurs) directement dans l'espace latent appris, offrant un criblage virtuel préliminaire avant validation expérimentale.

Le design rationnel d'organoïdes optimiserait \textit{in silico} les protocoles de culture pour obtenir des phénotypes désirés, naviguant dans l'espace latent appris pour identifier les paramètres générant les structures cibles, inversant ainsi le processus habituel d'essai-erreur expérimental.

\subsection{Prédiction de réponse thérapeutique}

\subsubsection{Cadre d'application}

La prédiction de réponse thérapeutique personnalisée constitue l'application clinique la plus ambitieuse et potentiellement la plus transformative de notre approche. Le workflow envisagé pour la médecine de précision articulerait plusieurs étapes séquentielles : une biopsie tumorale du patient servirait à générer des organoïdes tumoraux ex vivo portant ses caractéristiques génétiques et phénotypiques spécifiques ; ces organoïdes seraient traités en parallèle avec un panel de thérapies candidates (chimiothérapies, thérapies ciblées, immunothérapies) ; une imagerie 3D systématique avant et après traitement capturerait les changements morphologiques et organisationnels induits ; notre modèle analyserait ces données pour prédire quantitativement la sensibilité ou résistance à chaque option thérapeutique ; ces prédictions guideraient finalement le choix du traitement optimal pour ce patient particulier, maximisant les chances de réponse tout en minimisant les toxicités inutiles de traitements inefficaces.

\subsubsection{Modélisation de la réponse}

Pour modéliser la réponse thérapeutique, il est nécessaire de concevoir des architectures capables de comparer efficacement les états pré- et post-traitement des organoïdes. Une stratégie naturelle repose sur l'utilisation d'architectures dites « siamaises » : il s'agit de traiter en parallèle les deux graphes représentant les états avant et après exposition au composé, en utilisant un encodeur graphique partagé (par exemple GAT ou EGNN selon les contraintes de robustesse géométrique) pour extraire les représentations latentes de chaque état. Ces représentations apprises sont ensuite comparées — soit en mesurant explicitement leur similarité, soit en calculant la différence de leurs embeddings — afin de quantifier l'effet du traitement. La prédiction finale peut alors prendre la forme d'une classification (répondeur versus non-répondeur) ou d'une régression estimant l'efficacité du traitement.

Une approche clef dans cette modélisation consiste à extraire directement, pour chaque cellule, les variations de ses caractéristiques entre l’état post- et pré-traitement, définies comme la différence entre les features correspondantes (\(\Delta \mathbf{f}_i = \mathbf{f}_i^{\text{post}} - \mathbf{f}_i^{\text{pré}}\)). En fournissant au modèle un graphe où les attributs des nœuds décrivent les changements survenus, le GNN peut apprendre à identifier les motifs de modification signature d’une réponse efficace au traitement.

\subsubsection{Prédiction précoce}

Un enjeu essentiel réside dans la possibilité de prédire la réponse finale à partir d’images recueillies à des stades précoces, par exemple dès 24 heures après le traitement, alors même que les signes morphologiques majeurs de réponse ne sont pas encore apparents. Cela requiert d’abord de capturer des signaux subtils, tels que de légères variations d’intensité de certains marqueurs ou des altérations minimes de la morphologie cellulaire. Il est donc crucial de concevoir ou sélectionner des descripteurs (features) qui soient particulièrement sensibles à ces changements précoces, et de valider que la prédiction anticipée obtenue ainsi soit effectivement corrélée avec le devenir réel de l’organoïde à plus long terme.

Sur le plan clinique, cette capacité de prédiction rapide apporterait un bénéfice considérable, en réduisant le temps d’attente des résultats de plusieurs jours à seulement 24 à 48 heures, permettant ainsi d’ajuster beaucoup plus tôt la stratégie thérapeutique pour chaque patient.


\subsection{Vers une analyse holistique multi-échelles}

\subsubsection{Vision intégrative}

L'objectif à long terme le plus ambitieux est une analyse véritablement holistique intégrant plusieurs niveaux d'organisation biologique, du moléculaire au phénotypique global, dans un cadre unifié. Cette vision multi-échelle embrasserait cinq niveaux hiérarchiques interconnectés. Au niveau moléculaire, l'expression génique mesurée par transcriptomique et les abondances protéiques quantifiées par protéomique définiraient l'état biochimique fondamental. Le niveau sub-cellulaire caractériserait l'organisation interne : organelles (mitochondries, réticulum endoplasmique), noyau avec sa chromatine, compartiments cytoplasmiques et membrane plasmique avec ses récepteurs. L'échelle cellulaire, actuellement au cœur de notre approche, intégrerait morphologie, position spatiale et état fonctionnel (prolifération, différenciation, apoptose, quiescence). Le niveau tissulaire capturerait l'architecture collective émergente : gradients de différenciation, zonations fonctionnelles, patterns organisationnels macroscopiques. Enfin, l'organoïde dans son ensemble serait caractérisé par son phénotype macroscopique observable et ses propriétés fonctionnelles globales (métabolisme, sécrétion, réponse à stimuli).

Un framework multi-échelles unifié représenterait ces niveaux via des graphes hiérarchiques ou hypergraphes où nœuds de différents niveaux coexistent et interagissent explicitement : une protéine influence l'état d'une cellule, qui contribue à un pattern tissulaire, qui détermine le phénotype global, dans une cascade causale complexe et bidirectionnelle.

\subsubsection{Intégration imagerie + omiques}

L’intégration des données de transcriptomique spatiale et d’imagerie ouvre des perspectives inédites pour caractériser l’organisation des organoïdes avec une résolution et une profondeur inégalées. Dans ce contexte, chaque cellule, représentée par un nœud du graphe, se voit attribuer à la fois une position tridimensionnelle issue de l’imagerie, des informations morphologiques extraites par segmentation, l’intensité de divers marqueurs d’immunofluorescence signalant l’expression protéique, ainsi qu’un profil transcriptomique couvrant de dix à plusieurs centaines de gènes. Cette richesse informationnelle permet d’associer l’état moléculaire précis de chaque cellule à son architecture locale dans l’organoïde.

Cependant, le traitement conjoint de ces modalités pose des défis importants. La nature hétérogène des features—en termes de dimensions, d'échelles de mesure et de signification biologique—rend nécessaire le développement de stratégies de normalisation et de fusion adaptées, afin de construire des représentations intégratives cohérentes permettant une exploitation optimale de l'information multi-modale.

Mais le potentiel de cette approche est considérable : en rendant possible l’analyse des liens entre structure spatiale, état cellulaire et expression génique, elle favorise la découverte de régulations spatiales, l’identification de niches spécifiques ou encore la caractérisation des interactions cellulaires au sein de microenvironnements complexes.

\subsubsection{Causal inference}

Au-delà de la simple capacité prédictive, l’ambition est de s’orienter vers une véritable inférence causale. Il ne s’agit plus seulement de prédire des états ou des variations, mais d’identifier quels types cellulaires ou quelles interactions sont réellement à l’origine d’un phénotype particulier. Par exemple, il devient possible de s’interroger sur les conséquences de l’ablation ou de la perturbation d’une cellule spécifique : aurait-elle un effet systémique ou localisé au sein de l’organoïde ? De même, dans les processus pathologiques, il est essentiel de distinguer les cellules ou mécanismes qui jouent un rôle moteur (« drivers ») de ceux qui ne sont que des conséquences (« passengers »). Pour cela, des méthodes inspirées des modèles causaux structurels, des graphes causaux ou du do-calculus adaptés aux réseaux biologiques pourraient être mobilisées pour démêler les liens effectifs sous-jacents aux observations.

\subsection{Applications en médecine de précision}

\subsubsection{Biomarqueurs prédictifs}

Notre approche ouvre la voie à l’identification de nouveaux biomarqueurs prédictifs, qu’il s’agisse de motifs spatiaux associés au pronostic, de signatures cellulaires indiquant la probabilité de réponse à une thérapie donnée, ou encore de marqueurs précoces annonçant l’émergence d’une résistance. La validation prospective de ces biomarqueurs s’appuierait idéalement sur des cohortes de patients suivis dans le temps, permettant d’évaluer leur réelle valeur prédictive en contexte clinique.

\subsubsection{Essais virtuels}

Enfin, une des perspectives les plus ambitieuses est celle des essais virtuels. Dans cette vision futuriste, il deviendrait possible de générer, pour chaque patient, un organoïde virtuel apprenant des données biologiques réelles et du profil génomique. On pourrait alors simuler in silico diverses stratégies thérapeutiques à l’aide de modèles prédictifs, explorer en quelques heures ou jours des centaines de combinaisons de traitements, et sélectionner la stratégie la plus prometteuse, qui ne serait finalement validée expérimentalement, sur organoïdes réels, que pour un sous-ensemble restreint de solutions. Cette approche permettrait une réduction drastique du temps et des coûts liés au criblage personnalisé, ouvrant la voie à une médecine véritablement adaptée à chaque individu.

\section{Impact scientifique et sociétal}

\subsection{Accélération de la recherche}

\subsubsection{Passage à l'échelle}

L'automatisation de l'analyse d'organoïdes permet des études à une échelle précédemment totalement inaccessible par les méthodes manuelles. Les criblages pharmacologiques peuvent désormais tester systématiquement des milliers de composés chimiques sur des centaines d'organoïdes individuels, générant plus de $10^5$ mesures quantitatives en quelques jours seulement, là où l'analyse manuelle en aurait nécessité des années. Les études génétiques fonctionnelles par CRISPR screens appliquées à des organoïdes, perturbant systématiquement chaque gène du génome et mesurant les conséquences phénotypiques, deviennent pratiquement réalisables. Les biobanques d'organoïdes, collectant et caractérisant des milliers d'échantillons de patients avec phénotypage quantitatif exhaustif, créent des ressources de recherche sans précédent pour la médecine de précision.

Collectivement, ce passage à l'échelle massif accélère la découverte scientifique — qu'il s'agisse d'identification de nouveaux médicaments en drug discovery ou d'élucidation de mécanismes biologiques fondamentaux — d'un facteur estimé entre 10 et 100 fois par rapport aux approches traditionnelles à bas débit.

\subsubsection{Reproductibilité et standardisation}

Les outils d'analyse automatisée apportent des améliorations fondamentales sur trois dimensions critiques de la rigueur scientifique. La reproductibilité bénéficie directement de l'élimination de la subjectivité humaine : là où deux observateurs experts pouvaient diverger substantiellement dans leurs évaluations qualitatives d'un même organoïde, l'algorithme produit des mesures identiques à chaque exécution, réduisant drastiquement la variabilité inter-observateur qui mine la crédibilité de nombreuses études biologiques. La standardisation des protocoles d'analyse devient enfin réalisable : alors que les méthodes manuelles diffèrent subtilement entre laboratoires selon les pratiques et expertises locales, un outil logiciel partagé applique exactement les mêmes critères et mesures partout dans le monde, créant un langage quantitatif commun. La comparabilité directe des résultats entre études multi-sites en découle naturellement, permettant des méta-analyses rigoureuses et des validations indépendantes robustes.

Ces améliorations, souvent sous-estimées, sont absolument cruciales pour permettre la traduction clinique effective de la recherche sur organoïdes : les autorités réglementaires et les cliniciens exigent légitimement des standards de reproductibilité et de standardisation impossibles à atteindre avec des méthodes purement manuelles.

\subsubsection{Démocratisation}

La mise à disposition d'outils open-source gratuits, documentés et accessibles démocratise l'accès à la technologie sophistiquée d'analyse d'organoïdes. Les laboratoires académiques avec ressources computationnelles limitées, ne pouvant s'offrir ni licences de logiciels propriétaires coûteuses ni personnel dédié pour développer des outils internes, bénéficient d'un accès égal aux méthodes de pointe. Les institutions de recherche dans les pays en développement, souvent exclues des avancées technologiques par des barrières économiques, peuvent participer pleinement à cette révolution scientifique. Les petites structures innovantes telles que startups biotechnologiques ou spin-offs académiques, opérant avec des budgets serrés en phase de démarrage, peuvent exploiter immédiatement ces capacités d'analyse sans investissements initiaux prohibitifs.

Cette démocratisation réduit substantiellement les barrières à l'entrée pour l'utilisation de la technologie organoïde, élargissant le bassin de chercheurs contributeurs et accélérant d'autant l'innovation globale dans le domaine.

\subsection{Applications en médecine personnalisée}

\subsubsection{Tests ex vivo pour guidage thérapeutique}

Le workflow clinique envisagé pour l'application en médecine personnalisée s'intégrerait naturellement dans le parcours de soin actuel. Une biopsie obtenue lors du diagnostic initial, procédure déjà standard pour la plupart des cancers, fournirait le matériel biologique nécessaire. Les organoïdes tumoraux personnalisés seraient générés ex vivo en 7 à 14 jours dans des conditions de culture optimisées. Ces organoïdes seraient ensuite exposés à un panel de thérapies candidates pendant 2 à 3 jours, durée suffisante pour induire des réponses détectables. L'imagerie 3D et l'analyse automatisée par notre pipeline ne nécessiteraient qu'une journée de traitement computationnel. Un rapport de sensibilités prédites pour chaque option thérapeutique serait délivré au clinicien entre 10 et 20 jours après la biopsie initiale, bien avant le début du traitement systémique. Cette information guiderait une décision thérapeutique véritablement informée, personnalisée aux caractéristiques biologiques spécifiques de la tumeur du patient.

Les contextes cliniques bénéficiant le plus immédiatement de cette approche incluent les cancers pour lesquels existent de multiples options thérapeutiques avec efficacités variables et imprévisibles, nécessitant un guidage pour sélectionner la chimiothérapie optimale. Les maladies rares ou orphelines, pour lesquelles aucune évidence clinique préalable n'existe concernant l'efficacité de composés potentiellement pertinents, pourraient être explorées rationnellement. L'identification précoce de résistances préexistantes à certains traitements, avant leur administration inutile, éviterait toxicités et pertes de temps précieux pour des patients à pronostic limité.

\subsubsection{Prédiction de toxicité personnalisée}

Organoïdes hépatiques/rénaux de patient pour prédire toxicité idiosyncrasique de drogues, évitant effets secondaires sévères.

\subsection{Réduction de l'expérimentation animale}

\subsubsection{Principe des 3R}

Notre approche s’inscrit pleinement dans le cadre du principe des 3R, formulé par Russell et Burch en 1959, qui guide l’expérimentation animale vers des pratiques plus éthiques et responsables. Premièrement, elle permet de \textbf{remplacer} les modèles animaux par des organoïdes humains lorsque cela est pertinent, ouvrant la voie à l’étude de nombreuses questions biologiques et pharmacologiques sur des systèmes in vitro plus proches de la physiologie humaine. Deuxièmement, en instaurant des stratégies de présélection et de criblage in vitro, il devient possible de \textbf{réduire} sensiblement le nombre d’animaux nécessaires aux étapes ultérieures du développement thérapeutique, n’employant l’expérimentation animale que pour valider les candidats les plus prometteurs. Enfin, l’utilisation de modèles humains permet de \textbf{raffiner} les protocoles expérimentaux : les tests gagnent en pertinence et en capacité prédictive, limitant ainsi les échecs translationnels lors du passage de l’animal à l’humain.

\subsubsection{Impact éthique et réglementaire}

Au-delà des apports scientifiques et techniques, l’intégration des organoïdes dans les workflows de recherche et développement bénéficie d’une acceptation éthique et réglementaire croissante. La réglementation européenne, à travers des textes tels que REACH ou la directive sur les cosmétiques, encourage le développement et l’adoption d’alternatives à l’expérimentation animale. Cette évolution est amplifiée par une pression sociétale de plus en plus forte, qui demande une réduction substantielle du recours aux animaux dans la recherche biomédicale. D’un point de vue scientifique, les organoïdes humains s’imposent progressivement comme des modèles plus pertinents et prédictifs que les systèmes murins pour évaluer les réponses humaines aux nouvelles thérapies.

Par ailleurs, le recours aux organoïdes se justifie également par ses avantages économiques et pratiques : leur mise en œuvre est beaucoup moins coûteuse (de l’ordre de 10 à 50 € par organoïde, contre 500 à 2000 € pour une souris), les cycles expérimentaux sont plus rapides (quelques semaines contre plusieurs mois pour les modèles animaux), et il devient possible de travailler à bien plus grande échelle (des milliers d’organoïdes analysables simultanément, là où les études animales restent limitées à quelques centaines de spécimens au maximum).

\subsection{Économie de la santé}

\subsubsection{Réduction des coûts du développement de médicaments}

Le processus actuel de développement d’un nouveau médicament représente un investissement colossal, avec des coûts évalués entre un et deux milliards d'euros et des durées allant de 10 à 15 ans, pour des taux d'échec dépassant 90\%. L’introduction conjointe des organoïdes et de l’intelligence artificielle promet de transformer radicalement cette équation économique. D’abord, la détection précoce de toxicités potentielles lors des phases initiales du développement, grâce à des modèles humains pertinents, permet d’éviter des investissements massifs dans des molécules vouées à l’échec, générant ainsi des économies de plusieurs centaines de millions d’euros. Ensuite, la capacité à prédire l’efficacité de candidats thérapeutiques avant même le lancement des essais cliniques humains permet de concentrer les efforts sur les molécules les plus prometteuses, limitant le gaspillage de ressources et de temps. Enfin, la stratification fine des patients, permise par l’analyse organoïde/IA, facilite la conduite d’essais cliniques sur des populations enrichies en répondeurs potentiels, ce qui accroît le taux de succès global des essais. Ces avancées combinées pourraient conduire à une réduction de 20 à 30\% des coûts et des délais associés au développement de nouveaux traitements.

\subsubsection{Optimisation des traitements}

Dans le contexte des cancers, les bénéfices économiques des approches fondées sur les organoïdes et l’intelligence artificielle sont également majeurs. Elles permettent d’éviter l’administration de traitements inefficaces, limitant ainsi le recours à des thérapies onéreuses tout en préservant les patients des effets secondaires inutiles. Par ailleurs, l’identification plus rapide de la stratégie thérapeutique optimale se traduit directement par une amélioration de la survie et de la qualité de vie des patients. L’ensemble de ces gains se traduit par une valeur économique importante, estimée à plusieurs milliers d’euros par patient, à travers les économies générées et les années de vie de qualité (QALYs) gagnées.

\section{Conclusion finale}

\subsection{Bilan scientifique}

Cette thèse a démontré que les Graph Neural Networks géométriques équivariants constituent une approche puissante, efficace et prometteuse pour l'analyse automatisée d'organoïdes 3D, répondant aux quatre défis scientifiques majeurs identifiés en introduction.

Les contributions principales s'articulent autour de cinq axes fondamentaux. La représentation innovante par graphes géométriques capture explicitement la structure relationnelle cellulaire tridimensionnelle, préservant l'information biologique essentielle tout en comprimant drastiquement les données. La comparaison systématique d'architectures GNN (GAT, DeepSets, EGNN, GCN) révèle que GAT obtient les meilleures performances brutes tandis qu'EGNN offre un trade-off avantageux avec garantie d'équivariance E(3) pour la robustesse géométrique. La génération synthétique contrôlée par processus ponctuels spatiaux pallie efficacement la rareté des annotations expertes. La stratégie de transfer learning, articulant pré-entraînement sur synthétiques et fine-tuning sur réels, réduit de 75\% le besoin en annotations coûteuses. Enfin, le pipeline complet et modulaire, de l'image brute à la prédiction, offre une solution end-to-end directement utilisable par les biologistes.

Les résultats expérimentaux valident empiriquement ces choix architecturaux. Sur la tâche contrôlée de régression du coefficient de clustering sur synthétiques, GAT atteint un $R^2$ de 0.928, suivi de DeepSets (0.908) et EGNN (0.915). Sur les phénotypes biologiques réels d'organoïdes de prostate (~500 organoïdes bien différenciés sélectionnés), la performance de 89.3\% surpasse substantiellement l'approche baseline avec descripteurs manuels et Random Forest (72.4\%), tout en offrant une automatisation complète, une reproductibilité parfaite et un throughput élevé (200+ organoïdes/min) permettant le criblage à haut débit.

\subsection{Portée et transférabilité}

Les principes méthodologiques développés dans cette thèse dépassent largement le cadre strict des organoïdes de prostate, offrant un cadre conceptuel et technique applicable à une famille étendue de problèmes biologiques structurellement similaires.

L'applicabilité immédiate s'étend aux sphéroïdes tumoraux multicellulaires (MCTS) utilisés massivement en criblage pharmacologique oncologique, aux embryons précoces aux stades morula ou blastocyste dont l'analyse automatisée améliorerait les protocoles de fécondation in vitro, aux agrégats bactériens formant des biofilms dont la compréhension structurelle informerait les stratégies antimicrobiennes, aux amas cellulaires auto-organisés étudiés en biologie du développement, et même aux données histopathologiques tridimensionnelles obtenues par imagerie de biopsies épaisses où la structure spatiale des cellules tumorales porte une valeur diagnostique et pronostique.

La transférabilité méthodologique repose sur quatre piliers fondamentaux applicables bien au-delà des organoïdes. La représentation par graphes géométriques convient à toute donnée où les entités individuelles et leurs relations spatiales structurent les propriétés collectives. La génération synthétique contrôlée via modèles statistiques (processus ponctuels ou alternatives) offre une solution générale au problème ubiquitaire de la rareté des annotations expertes. La stratégie de transfer learning depuis domaine source synthétique vers cible réel constitue un paradigme réutilisable chaque fois que la modélisation explicite est plus accessible que la collecte de données. L'exploitation de l'équivariance géométrique garantit robustesse sans augmentation de données dans tout contexte où les transformations géométriques ne doivent pas affecter la prédiction. Ces contributions méthodologiques possèdent ainsi une portée générale transcendant l'application spécifique démontrée.

\subsection{Vision future}

À mesure que les technologies biologiques et computationnelles progressent en parallèle, la synergie entre biologie expérimentale et intelligence artificielle s'intensifiera, créant un cercle vertueux d'amélioration mutuelle.

Ce cercle vertueux organoïdes-IA s'auto-alimente : de meilleurs organoïdes, produits par des protocoles de culture optimisés, génèrent des données de plus haute qualité et plus informatives ; ces meilleures données, plus abondantes et mieux annotées, permettent d'entraîner des modèles d'IA plus performants et généralisables ; ces meilleurs modèles, capturant plus fidèlement les principes biologiques sous-jacents, produisent une compréhension biologique plus profonde et plus mécanistique ; cette meilleure compréhension informe à son tour le design de protocoles de culture améliorés, bouclant le cycle et propulsant l'ensemble vers des niveaux de sophistication croissants.

Cette dynamique vertueuse sera amplifiée par la convergence de plusieurs révolutions technologiques en cours. L'imagerie ultra-rapide et haute résolution permettra de capturer la dynamique cellulaire à des échelles temporelles et spatiales sans précédent. Les approches multi-omiques spatiales, intégrant génomique, transcriptomique, protéomique et métabolomique avec résolution cellulaire voire subcellulaire, offriront une vision holistique des états biologiques. Les perturbations génétiques multiplexées via CRISPR pooled screens permettront d'interroger systématiquement des milliers de gènes simultanément. Les avancées en apprentissage automatique, notamment les foundation models pré-entraînés sur vastes corpus biologiques et les approches de causal learning inferrant mécanismes plutôt que corrélations, révolutionneront l'extraction de connaissances depuis les données.

La combinaison synergique de ces technologies pourrait transformer fondamentalement trois piliers de la biomédecine. La compréhension des mécanismes biologiques progressera de la simple phénoménologie descriptive vers l'élucidation mécanistique quantitative des processus cellulaires et développementaux. Le développement de médicaments évoluera de la sérendipité empirique vers le design rationnel guidé par modèles prédictifs. La médecine clinique transitera du paradigme "one-size-fits-all" vers une véritable médecine de précision personnalisée, où traitements sont optimisés individuellement sur la base de modèles patients-spécifiques.

\subsection{Message final}

Les organoïdes représentent un des développements les plus excitants de la biologie moderne. Leur analyse requiert des outils à la hauteur de leur complexité. Cette thèse a proposé que les Graph Neural Networks géométriques, en capturant explicitement la structure relationnelle tridimensionnelle, constituent ces outils.

Les défis relevés—représentation adaptée, apprentissage avec données limitées, robustesse géométrique—ne sont pas propres aux organoïdes mais représentent des problèmes fondamentaux en machine learning pour applications biomédicales. Les solutions proposées ont donc une portée qui dépasse largement le contexte initial.

À mesure que les organoïdes passent du laboratoire de recherche à la clinique, que les volumes de données explosent, et que les questions biologiques se complexifient, les méthodes d'analyse automatisée intelligentes ne seront plus optionnelles mais essentielles. Cette thèse a posé des jalons vers cet avenir, où biologie et intelligence artificielle collaborent pour déchiffrer la complexité du vivant et améliorer la santé humaine.

Le code, les outils, et les connaissances générés sont offerts à la communauté scientifique avec l'espoir qu'ils seront utilisés, améliorés, et étendus par d'autres, contribuant collectivement à l'avancement de ce domaine passionnant à l'intersection de la biologie, de l'informatique, et de la médecine.
